\section{Inleiding}

Er zijn verschillende manieren om een sudoku te genereren: bottom-up, top-down, willekeurig, gericht, met brute kracht, enzovoort. Sommige hiervan trachten ook de moeilijkheid van de bekomen puzzel te garanderen.
Eén van deze manieren gaat invers te werk. 
Het begint met een volledig opgeloste puzzel en haalt deze dan leeg door het invers toepassen van oplossingsregels. 
Een algoritme voor deze methode was al theoretisch beschreven door \citet{boothby2008generating} en geïmplementeerd door \cite{voorgangers}. 
Deze implementatie bleek echter niet echt succesvol te zijn, het algoritme faalde erin om de moeilijkheid van de bekomen sudoku te garanderen.

Vooral hierdoor werd in de conclusie van de paper over de implementatie besloten dat de methode niet correct was.
Er werd echter niet gekeken hoe deze methode aangepast kon worden om het wel correcte resultaten te laten leveren.

In deze paper wordt er getracht om deze methode aan te passen om dan toch met zekerheid de moeilijkheid van de bekomen sudoku's te garanderen.

\subsection{Terminologie}

\newcommand{\mydef}{\textit} 

Een sudoku is een puzzel bestaande uit een veld van 9 bij 9 \mydef{vakken}. 
Elk van deze vakken kan een getal van 1 tot en met 9 bevatten.

Deze vakken worden samengenomen in verschillende \mydef{regio's}: 
horizontaal in \mydef{rijen}, verticaal in \mydef{kolommen} en ook in 9 \mydef{blokken} van 3 bij 3 vakken.

Rijen en kolommen worden soms samengenomen onder de term \mydef{lijnen}.
In elk van de regio's mag elk getal slechts één keer voorkomen. 

De puzzel start met een aantal vakken die al ingevuld zijn.
De bedoeling van de puzzel is dan om de rest van de vakken volledig in te vullen.
Een geldige sudokupuzzel heeft altijd maar één unieke oplossing, er mag nooit meer dan één getal geldig zijn in een vak.

Voor het oplossen van een sudoku kan men gebruik maken van \mydef{pencilmarks}: voorlopige invullingen die aanduiden welke getallen nog mogelijk zijn in een vak. Een voorbeeld van pencilmarks staat in Figuur \ref{pencilmarks}.

\begin{figure}[H]
%	\vspace{-.3cm}
\center
\begin{tikzpicture}
\begin{scope}[scale=.83, MyScale/.style={scale=.8}, xshift=6.3cm, yshift=1.0cm]


\draw[thin,gray!20] (0, 0) grid (9, 9);
\draw[scale=3] (0, 0) grid (3, 3);

%cijfers
\setcounter{row}{1}
\setrow {8}{ }{1}{ }{4}{3}{ }{ }{2}
\setrow { }{ }{ }{ }{ }{2}{ }{ }{8}
\setrow { }{7}{ }{ }{8}{ }{6}{ }{ }
\setrow {2}{9}{ }{5}{ }{ }{ }{ }{ }
\setrow { }{ }{ }{ }{ }{ }{ }{ }{ }
\setrow { }{ }{ }{ }{ }{7}{ }{3}{6}
\setrow { }{ }{5}{ }{7}{ }{ }{2}{ }
\setrow {4}{ }{ }{3}{ }{ }{ }{ }{ }
\setrow {6}{ }{ }{2}{1}{ }{9}{ }{3}

%pencilmarks    
\hintcell{1}{2}{5,6}
\hintcell{1}{4}{6,7,9}
\hintcell{1}{7}{5,7}
\hintcell{1}{8}{5,7,9}
\hintcell{2}{1}{3,5,9}
\hintcell{2}{2}{3,4,5,6}
\hintcell{2}{3}{3,4,6,9}
\hintcell{2}{4}{1,6,7,9}
\hintcell{2}{5}{5,6,9}
\hintcell{2}{7}{1,3,4,5,7}
\hintcell{2}{8}{1,4,5,7,9}
\hintcell{3}{1}{3,5,9}
\hintcell{3}{3}{2,3,4,9}
\hintcell{3}{4}{1,9}
\hintcell{3}{6}{1,5,9}
\hintcell{3}{8}{1,4,5,9}
\hintcell{3}{9}{1,4,5,9}
\hintcell{4}{3}{3,4,6,8,7}
\hintcell{4}{5}{3,6}
\hintcell{4}{6}{1,4,6,8}
\hintcell{4}{7}{1,4,7,8}
\hintcell{4}{8}{1,4,7,8}
\hintcell{4}{9}{1,4,7}
\hintcell{5}{1}{1,3,5,7}
\hintcell{5}{2}{1,3,4,5,6,8}
\hintcell{5}{3}{3,4,6,8,7}
\hintcell{5}{4}{1,4,6,8,9}
\hintcell{5}{5}{2,3,6,9}
\hintcell{5}{6}{1,4,6,8,9}
\hintcell{5}{7}{1,2,4,5,8,7}
\hintcell{5}{8}{1,4,5,8,9,7}
\hintcell{5}{9}{1,4,5,9,7}
\hintcell{6}{1}{1,5}
\hintcell{6}{2}{1,4,5,8}
\hintcell{6}{3}{4,8}
\hintcell{6}{4}{1,4,8,9}
\hintcell{6}{5}{2,9}
\hintcell{6}{7}{1,2,4,5,8}
\hintcell{7}{1}{1,3,9}
\hintcell{7}{2}{1,3,8}
\hintcell{7}{4}{4,6,8,9}
\hintcell{7}{6}{4,6,8,9}
\hintcell{7}{7}{1,4,8}
\hintcell{7}{9}{1,4}
\hintcell{8}{2}{1,2,8}
\hintcell{8}{3}{2,7,8,9}
\hintcell{8}{5}{5,6,9}
\hintcell{8}{6}{5,6,8,9}
\hintcell{8}{7}{1,5,7,8}
\hintcell{8}{8}{1,5,6,7,8}
\hintcell{8}{9}{1,5,7}
\hintcell{9}{2}{8}
\hintcell{9}{3}{7,8}
\hintcell{9}{6}{4,5,8}
\hintcell{9}{8}{4,5,7,8}

\end{scope}

\end{tikzpicture}
%\vspace{-.4cm}
\caption{ Een sudokupuzzel met ingevulde pencilmarks.
De pencilmarks kunnen doorheen het invullen geschrapt worden om de sudoku op te lossen.}
\label{pencilmarks}
\end{figure}

Een sudoku kan van verschillende \mydef{moeilijkheden} zijn: \mydef{zeer gemakkelijk}, \mydef{gemakkelijk}, \mydef{middelmatig}, \mydef{moeilijk}, \mydef{zeer moeilijk} en \mydef{expert}.
Deze moeilijkheden zijn gedefinieerd aan de hand van \mydef{oplossingsregels} beschreven in tabel \ref{regeltabel}.
De moeilijkheden worden verder onderverdeeld in \mydef{niveaus} die elk overeenkomen met één regel.

Sommige oplossingsregels vullen getallen in in vakken, dit zijn \mydef{invulregels}. De andere regels verwijderen pencilmarks en zijn dus \mydef{pencilmarkregels}.
